\documentclass[12pt,b5paper]{book}

%\usepackage[margin=1cm,top=2cm,right=5cm]{geometry}
\usepackage[a4,cam,center]{crop}

\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{balance}
\usepackage[nottoc,notlof,notlot]{tocbibind}

\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{xspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{comment}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\usepackage[scriptsize]{caption}
\usepackage{hhline}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{longtable}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{ wasysym }
%\usepackage{markdown}
\usepackage{ siunitx }

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\addto{\captionsspanish}{\def\chaptername{}}

\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
	\vspace*{1\p@}%
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
		%        \huge\bfseries \@chapapp\space \thechapte
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
		\fi
		\interlinepenalty\@M
		\Huge \bfseries \space\thechapter.\space#1\par\nobreak
		\vskip 40\p@
}}
\makeatother






%bibliografía
\usepackage{natbib}
%\usepackage{scicite}
\bibliographystyle{estilo}
%\bibliographystyle{Science}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
colorlinks=true,
linkcolor=red,
citecolor=blue,
urlcolor=blue
}

%\hypersetup{
%	colorlinks=true,
%	linkcolor=black,
%	citecolor=black,
%	urlcolor=black
%}


\newcommand{\titulo}{Ejemplo de una tesis doctoral en \LaTeX{} para ver que bien queda\xspace}
\newcommand{\autor}{Miguel Burgos\xspace}
\newcommand{\fecha}{22 de septiembre de 2022\xspace}

\newcommand{\ul}{~$\mu$l\xspace}
\newcommand{\gc}{$^\circ$C\xspace} 
\newcommand{\bb}{BioBrick$^{\text{TM}}$\xspace}

\hyphenation{microRNA}

\author{Miguel Burgos}
\title{\titulo}
\date{\fecha}

%colores personalizados
\definecolor{grisclaro}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{grismedio}{rgb}{.5,.5,.5}
\definecolor{rosa}{rgb}{1,.5,.5}
\definecolor{cualquiera}{rgb}{.1,.5,.1}




\begin{document}


\frontmatter

%\maketitle

\begin{center}

\thispagestyle{empty}

%\null\vspace{\stretch{1}}	

{\Huge\textbf{\titulo}}

\vspace{\stretch{1}}

{\huge\autor}

\vspace{\stretch{1}}

\includegraphics[width=0.7\textwidth]{escudougr.png}

\vspace{\stretch{1}}

{\Large Tesis Doctoral

\fecha

\vspace{2em}

Universidad de Granada}

%\vspace{\stretch{1}}

\cleardoublepage

\begin{minipage}[t]{.23\textwidth}
\centering 
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{logo_ib}

Instituto \\ de Biotecnología
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.23\textwidth}
	\centering 
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{logo_ciencias}
	
	Facultad \\ de Ciencias
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.23\textwidth}
	\centering 
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escudougr}
	
	Universidad \\ de Granada
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{.23\textwidth}
	\centering 
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{biologia}
	
	Estudios \\ de Biología
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.23\textwidth}
	\centering 
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{genetica}
	
	Departamento \\ de Genética
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.23\textwidth}
	\centering 
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{cibm}
	
	Centro de \\ Investigación \\ Biomédica
\end{minipage}
\end{center}

\vfill

\begin{center}
	\Huge
	\titulo
\end{center}

\vfill

\begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
	Dirigida por los doctores:
	
	\begin{center}

	\includegraphics[width=6cm]{firma-miguel}
	
	\vspace{-0.7cm}
	
	Dr. Fulanito de Tal
	
	\vspace{0.5cm}
	
	\includegraphics[width=6cm]{firma-paco}
	
	\vspace{-0.7cm}
	
	Dr. Menganito de Cual
	\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
Memoria de Tesis Doctoral presentada por la Licenciada Alicia Hurtado Madrid para optar al grado de ``Doctor por la Universidad de Granada''.

\vspace{3cm}

Fdo. Alicia Hurtado

\fecha
\end{minipage}

\cleardoublepage

\null\vfill


$\beta$ 

\smiley


Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Fusce eu leo eget tellus fermentum pellentesque ac ut felis. Proin porttitor congue tincidunt. Quisque at faucibus ex. Fusce fringilla molestie tortor, sit amet vehicula nibh consectetur a. Aenean sed sapien fringilla, tristique ligula vel, aliquam risus. Cras faucibus enim eu elementum porta. Nulla vulputate lacus id nisi porta porta. Vivamus et bibendum tellus, id convallis risus. Etiam rhoncus iaculis dui rutrum ultrices. Duis et arcu et lorem congue ultricies sit amet a eros. Proin eleifend ornare risus eget facilisis. Aliquam pharetra, nisl sed mattis rhoncus, nisl turpis convallis odio, vel faucibus metus metus eu sem. Pellentesque vitae imperdiet odio. Nulla hendrerit vel velit porttitor fermentum.

Nunc eu cursus lorem, sed vehicula neque. Vestibulum nec est felis. Nulla blandit varius purus, id pellentesque magna faucibus a. Etiam bibendum gravida enim, non varius turpis lobortis at. Quisque sit amet eleifend libero. Mauris vehicula iaculis ligula eu luctus. Morbi nisl erat, lobortis et tortor ut, imperdiet tempus mi. Aliquam rhoncus feugiat consectetur. Nullam ipsum metus, aliquet vitae felis vitae, congue facilisis enim. Etiam scelerisque tincidunt diam sed scelerisque. Sed porttitor ultrices euismod. Morbi placerat placerat mauris, ac lobortis turpis sodales eget. Nunc et blandit sapien. Donec sit amet nibh tincidunt, porta mi vel, ornare sem. Sed pharetra leo pretium enim cursus, vel mattis turpis lobortis.

\cleardoublepage

\null\vspace{\stretch{1}}

La doctoranda, Alicia Hurtado Madrid y los directores de la tesis, Francisco Javier Barrionuevo Jiménez y Miguel Burgos Poyatos garantizamos, al firmar esta tesis doctoral, que ha sido realizada por la doctoranda bajo nuestra dirección y hasta donde nuestro conocimiento alcanza se han respetado los derechos de otros autores a ser citados cuando se han utilizado.

\vspace{4cm}

\begin{minipage}[t]{.3\textwidth}
\centering
Fulanito de Tal
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.3\textwidth}
	\centering
	Menganito de Cual
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.3\textwidth}
	\centering
	Doctoranda
\end{minipage}
	\vspace{\stretch{2}}
	
\cleardoublepage

\null\vspace{\stretch{3}}

\begin{flushright}
Dedicado a mi Familia	
\end{flushright}

\vspace{\stretch{1}}

\cleardoublepage


\null\vspace{\stretch{2}}
	\begin{flushright}

	\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
	
	Dos cosas son infinitas: 
	
		\begin{itemize}
			\item la estupidez humana 
			\item y el universo;
		\end{itemize}

		 y no estoy seguro de lo segundo.
 
 		\begin{flushright}
	 	Albert Einstein
		 \end{flushright}
	\end{minipage}

\end{flushright}

\null\vspace{\stretch{1}}


	\tableofcontents
	
	\listoffigures
	
	\listoftables
	
%	\part{Parte Primera}









\mainmatter
\chapter{Introducción}

\input{introduccion.tex}

5\ul
5~$\mu$l

37\gc

\bb



\begin{equation}\label{eq:varianza2}
	S^2_n = \frac{\sum_{i=1}^n (X_i - \mu)^2}{n}
\end{equation}


\begin{equation}\label{eq:varianza1}
	S^2_n = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (X_i - \mu)^2
\end{equation}

La ecuación (\ref{eq:varianza1}) es una de la formas de calcular la varianza, que es equivalente a la ecuación \ref{eq:varianza2}, sacando $\frac{1}{n}$ fuera de la fracción.

Para tener información sobre cómo se hacen las listas puedes consultar la subsección \ref{subsec:cosa} \textbf{Listas}, en la página \pageref{subsec:cosa}.

	
\chapter{Libro mínimo}\label{chap:minimo}
	
\section[Ejemplo de documento \LaTeX]{Ejemplo de documento \LaTeX\ con un título de sección largo}

%Aquí tengo que añadir otra cosa

El título de mi tesis es: \titulo aunque creo que queda largo.


microRNA

este {\it texto} está en \textbf{negrita} y éste en \textit{itálica} éste es \emph{enfatizado} y éste está \textsl{inclinado}

\textit{este es un \emph{texto} en itálica}


\subsection{Ejemplos}


esta cerveza tiene in 5\% de alcohol.

Esto es una fracción: $\frac{4}{7}$

subíndice: \_

superíndice: \^{}

Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur $\sum_{x=1}^n x^2$ adipiscing elit. Duis ut odio eu nisi finibus imperdiet. Donec volutpat sodales pharetra. 

\begin{displaymath}
	\sum_{x=1}^n x^2
\end{displaymath}


\subsection[Manejo de cajas de texto]{Esto es una subsección que muestra como se manejan cajas de texto}

Se trataron 5 xxx xxxxx xxxx  xxx xxx xxx xxx x x ejemplares de \mbox{\emph{M. musculus}} en el experimento.

\rotatebox{65}{Texto rotado}

este \raisebox{0.5ex}{texto} está elevado y \raisebox{-0.5ex}{éste} está más bajo.

\vspace{2.5cm}

\null\hspace{\stretch{1}}Fdo. Doctorando\hspace{\stretch{1}}Fdo. Director\hspace{\stretch{1}}

\vspace{2.5cm}


\subsection{Listas}\label{subsec:cosa}


\noindent Lista sin enumerar:

\begin{itemize}
	\item Primera cosa	
	\item Segunda
	\item Otra más
	\begin{itemize}
		\item Primero anidado 	
		\item Segundo anidado
\end{itemize}
    \item La última 
    \item Se me olvidaba otra
\end{itemize}

\pagebreak[4]


\noindent Lista numerada:

\begin{enumerate}
	\item Primera cosa	
\item Segunda
\item Otra más
\begin{enumerate}
	\item Primero anidado 	
	\item Segundo anidado
\end{enumerate}
\item La última 
\item Se me olvidaba otra
\end{enumerate}


\begin{description}
	\item[Cosa:] Es algo tangible.
	\item[Vaso:] Lo puedo usar para beber agua o también vino o champán dependiendo del tipo de vaso o copa que utilice.
\end{description}




CONFLICTO PROVOCADO POR BFS Y ARREGLADO POR MBURGOS. \url{http://google.es} Fusce sagittis, felis vitae tristique ullamcorper, nisi felis condimentum diam, vel maximus mauris turpis lobortis ipsum. Sed nec venenatis orci. Vivamus ut nibh ut erat tempus ultricies a a elit. Curabitur mollis mollis suscipit. Proin pharetra accumsan ipsum eu congue. Maecenas dignissim pretium eros quis placerat. Nulla quis gravida erat. Aliquam id mauris mi.Sed nec venenatis orci. Vivamus ut nibh ut erat tempus ultricies a a elit. Curabitur mollis mollis suscipit. Proin pharetra accumsan ipsum eu congue. Maecenas dignissim pretium eros quis placerat. Nulla quis gravida erat. Aliquam id mauris mi.Sed nec venenatis orci. Vivamus ut nibh ut erat tempus ultricies a a elit. Curabitur mollis mollis suscipit. Proin pharetra accumsan ipsum eu congue. Maecenas dignissim pretium eros quis placerat. Nulla quis gravida erat. Aliquam id mauris mi.Sed   PRIMERA MODIFICACION MIGUEL. SEGUNDA MODIFICACIÓN BFS. SEGUNDA MODIFICACIÓN MIGUEL.

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{puestasol}
	\end{center}
	\caption[Puesta de sol]{\textbf{Puesta de sol:} Se observa un bonito paisaje con el sol rojo entre nubes que se refeja en el mar}
	\label{fig:sol}
\end{figure}




\FloatBarrier

\section{probando imágenes}


MODIFICANDO EL SEGUNDO PÁRRAFO POR BFS. Vestibulum faucibus felis et felis posuere convallis. Pellentesque et mauris nec ex maximus efficitur nec ut est. In porta elit urna, sed pulvinar sem hendrerit non. Vivamus faucibus mi sed metus aliquet, sit amet varius tortor consectetur. Cras ullamcorper, massa at lacinia pellentesque, velit ipsum pharetra nisi, at pretium leo eros nec odio. Etiam pretium blandit elit, at blandit libero elementum rhoncus. Curabitur auctor scelerisque congue. Duis dui arcu, convallis eu nunc accumsan, blandit sodales ligula. Quisque efficitur scelerisque felis a condimentum. Duis in nunc non dui tristique pharetra at quis nunc. Nam laoreet ultrices venenatis. Suspendisse sit amet justo in enim suscipit tempus. Duis semper non ex ac scelerisque. Donec vitae cursus justo. Curabitur faucibus, arcu a bibendum auctor, magna elit efficitur ante, at egestas purus mi et lorem (Figura \ref{fig:nubes}).

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=6cm]{nubes}
	\end{center}
	\caption[Cielo con nubes]{\textbf{Cielo con nubes:} Este texto lo voy a escribir como si fuese el pie de la figura de nubes. Este texto lo voy a escribir como si fuese el pie de la figura de nubes.}
	\label{fig:nubes}
\end{figure}

Integer auctor iaculis sapien. Sed eros turpis, finibus ac massa vitae, imperdiet ultrices mi. In vestibulum semper nulla, non volutpat libero tincidunt vel. Donec vehicula malesuada orci, vel accumsan enim placerat eget. Nunc laoreet finibus ante, ut rhoncus nulla vehicula ut. Nunc vulputate, lectus non posuere bibendum, urna orci commodo nunc, vitae posuere diam ipsum et ex. Etiam sit amet pharetra ipsum. Morbi scelerisque purus eget enim facilisis, tempus posuere ante iaculis. Sed sed ligula justo. Nam mauris nibh, aliquam eleifend maximus pretium, ornare quis elit. Sed leo lorem, faucibus eu orci a, lacinia dapibus lacus. Vivamus aliquam magna a bibendum posuere (Figura \ref{fig:sol}).


	
\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{  l  c  r  p{4cm} r @{.} l S}
	\hline
\textbf{Ordinal} & \textbf{letra} & \textbf{número} & \textbf{línea de texto} & & & columna S\\
\hline
\hline
Primero & uno & 1 & Texto1 & 4 & 32 & 12.3\\
Segundo & dos & 2 & Aquí añado una línea que sea más larga & 43 & 132 & 231.567\\
Tercero & tres & 3 & texto 2 & 234 & 3 & 12.2\\
Cuarto & cuatro & 4 & Otra línea que también sea larga y ocupe más espacio & 34 & 0032 & 1.0023\\
Décimo & diez & 10 & texto 3 & 444 & 3 & 0.32\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption[Números]{\textbf{Números:} Se muestran los números expresados como ordinales, en letra y en número}
\label{tab:numeros}

\end{table}



Sed varius imperdiet tortor, sed scelerisque arcu pulvinar vel. Sed at aliquam mauris. Praesent quis sollicitudin tellus. Nullam vitae felis eu ante bibendum lacinia (Ver tabla \ref{tab:numeros}). Integer turpis orci, aliquam vitae imperdiet sed, aliquam sed est. Proin cursus enim orci, id sollicitudin diam viverra viverra. Morbi mattis purus et luctus sagittis. Nullam eros eros, efficitur nec imperdiet sed, semper lobortis nunc. Etiam commodo, velit sit amet lobortis pharetra, sapien enim mattis massa, molestie porttitor velit enim in eros. Pellentesque id leo malesuada, condimentum tortor in, sodales ipsum. Praesent vel tellus nec nisl finibus egestas.

\begin{tabular}{||cc||c|c||}
	\hhline{|t:==:t:==:t|}
	a&b&c&d\\
	\hhline{|:==:|~|~||}
	1&2&3&4\\
	\hhline{#==#~|=#}
	i&j&k&l\\
	\hhline{||--||--||}
	w&x&y&z\\
	\hhline{|b:==:b:==:b|}
\end{tabular}


Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Nullam et finibus turpis. Cras in luctus massa. Integer consequat, eros ut interdum venenatis, metus tellus iaculis ante, a imperdiet nibh leo eget elit. Pellentesque bibendum eget odio auctor fermentum. Pellentesque congue id libero a condimentum. Nam viverra, tortor sit amet interdum rhoncus, augue nisi luctus felis, volutpat faucibus dui felis sit amet felis. Curabitur odio turpis, sollicitudin id tellus sed, pulvinar mollis risus. Suspendisse vitae ex vel ante mollis mollis quis eget velit. Aliquam sollicitudin, diam eu fermentum interdum, risus diam ultricies orci, eget aliquet libero augue in magna. Nunc accumsan convallis feugiat.

\setlength{\extrarowheight}{2mm}
\setlength{\tabcolsep}{2mm}



\begin{center}

\begin{adjustbox}{width=0.8\textwidth}


\noindent\begin{tabular}{|l|%
		>{\columncolor{yellow}}c|c|>{\columncolor{yellow}}c|c|%
		>{\columncolor{red}\bfseries}c<{\textsc{GBP}}|}
	\hline
	\multicolumn{3}{>{\columncolor{red}}l}{\color{white}\textsf{LONDON}}
	&\multicolumn{3}{>{\columncolor{red}}r}{\color{white}\textsf{Price}}
	\\[1pt]
	\hline
	Sydney & OG4G &Thu Oct 10 &Mon Oct 21 or 28 &11 or 18 days &999\\
	&      &Thu Oct 17 &Mon Oct 21 or 28 & 4 or 11 days &999\\
	& OG7A &Sun Oct 13 &Mon Oct 21 or 28 & 8 or 15 days &999\\
	&      &Sun Oct 20 &Mon Oct 28       & 8 days       &999\\
	\hline
\end{tabular}



\end{adjustbox}
\end{center}



Sed varius imperdiet tortor, sed scelerisque arcu pulvinar vel. Sed at aliquam mauris. Praesent quis sollicitudin tellus. Nullam vitae felis eu ante bibendum lacinia. Integer turpis orci, aliquam vitae imperdiet sed, aliquam sed est. Proin cursus enim orci, id sollicitudin diam viverra viverra. Morbi mattis purus et luctus sagittis. Nullam eros eros, efficitur nec imperdiet sed, semper lobortis nunc. Etiam commodo, velit sit amet lobortis pharetra, sapien enim mattis massa, molestie porttitor velit enim in eros. Pellentesque id leo malesuada, condimentum tortor in, sodales ipsum. Praesent vel tellus nec nisl finibus egestas.

Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Nullam et finibus turpis. Cras in luctus massa. Integer consequat, eros ut interdum venenatis, metus tellus iaculis ante, a imperdiet nibh leo eget elit. Pellentesque bibendum eget odio auctor fermentum. Pellentesque congue id libero a condimentum. Nam viverra, tortor sit amet interdum rhoncus, augue nisi luctus felis, volutpat faucibus dui felis sit amet felis. Curabitur odio turpis, sollicitudin id tellus sed, pulvinar mollis risus. Suspendisse vitae ex vel ante mollis mollis quis eget velit. Aliquam sollicitudin, diam eu fermentum interdum, risus diam ultricies orci, eget aliquet libero augue in magna. Nunc accumsan convallis feugiat.

\setlength{\parskip}{3ex}

%\setlength{\parindent}{5em}

Sed varius imperdiet tortor, sed scelerisque arcu pulvinar vel. Sed at aliquam mauris. Praesent quis sollicitudin tellus. Nullam vitae felis eu ante bibendum lacinia. Integer turpis orci, aliquam vitae imperdiet sed, aliquam sed est. Proin cursus enim orci, id sollicitudin diam viverra viverra. Morbi mattis purus et luctus sagittis. Nullam eros eros, efficitur nec imperdiet sed, semper lobortis nunc. Etiam commodo, velit sit amet lobortis pharetra, sapien enim mattis massa, molestie porttitor velit enim in eros. Pellentesque id leo malesuada, condimentum tortor in, sodales ipsum. Praesent vel tellus nec nisl finibus egestas.
\setlength{\parskip}{0pt}


Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Nullam et finibus turpis. Cras in luctus massa. Integer consequat, eros ut interdum venenatis, metus tellus iaculis ante, a imperdiet nibh leo eget elit. Pellentesque bibendum eget odio auctor fermentum. Pellentesque congue id libero a condimentum. Nam viverra, tortor sit amet interdum rhoncus, augue nisi luctus felis, volutpat faucibus dui felis sit amet felis. Curabitur odio turpis, sollicitudin id tellus sed, pulvinar mollis risus. Suspendisse vitae ex vel ante mollis mollis quis eget velit. Aliquam sollicitudin, diam eu fermentum interdum, risus diam ultricies orci, eget aliquet libero augue in magna. Nunc accumsan convallis feugiat.



\chapter{Capítulo de ejemplo}

\section{Una sección}

Sed varius \textcolor{grisclaro}{imperdiet} \textcolor{grismedio}{tortor}, sed \textcolor{rosa}{scelerisque} \textcolor{cualquiera}{arcu} pulvinar vel. Sed at aliquam mauris. Praesent quis sollicitudin tellus. Nullam vitae felis eu ante bibendum lacinia. Integer turpis orci, aliquam vitae imperdiet sed, aliquam sed est. Proin cursus enim orci, id sollicitudin diam viverra viverra. Morbi mattis purus et luctus sagittis. Nullam eros eros, efficitur nec imperdiet sed, semper lobortis nunc. Etiam commodo, velit sit amet lobortis pharetra, sapien enim mattis massa, molestie porttitor velit enim in eros. Pellentesque id leo malesuada, condimentum tortor in, sodales ipsum. Praesent vel tellus nec nisl finibus egestas \cite{Bronstein1996}.



\cite{Dadhich2011a} pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas \cite{Gye2003}. Nullam 
et finibus turpis \cite{Bronson1989,Froejdman2000,Palomo1989}. Cras in luctus massa. Integer consequat, eros ut interdum venenatis, metus tellus iaculis ante, a imperdiet nibh leo eget elit. Pellentesque bibendum eget odio auctor fermentum. Pellentesque congue id libero a condimentum. Nam viverra, tortor sit amet interdum rhoncus, augue nisi luctus felis, volutpat faucibus dui felis sit amet felis \cite{Lefebvre2019}. \cite{Lefebvre2019} en el año \cite{Lefebvre2019} curabitur odio turpis, sollicitudin id tellus sed, pulvinar mollis risus \cite{Sekido2004}. Suspendisse vitae ex vel ante mollis mollis quis eget velit. Aliquam sollicitudin, diam eu fermentum interdum, risus diam ultricies orci, eget aliquet libero augue in magna. Nunc accumsan convallis feugiat. (ver Tabla \ref{tab:numeros}, Página \pageref{tab:numeros})

Esto es una segunda línea

\pagebreak[4]

\section{Tablas largas}

Pueden ver un ejemplo de tabla larga en la tabla \ref{tab:tablalarga}.

\begin{longtable}{l c r}
	\caption{My data}
	\label{tab:tablalarga}\\
	
	\textbf{principal1} & \textbf{principal2} & \textbf{principal3}\\
	\hline
\endfirsthead

\textbf{Ordinal} & \textbf{letra} & \textbf{número} \\
\hline
\endhead



Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
Primero & uno & 1 \\
Segundo & dos & 2 \\
Tercero & tres & 3 \\
Cuarto & cuatro & 4 \\
Décimo & diez & 10 \\
\end{longtable}

\chapter{Ejemplos de código}

\section{Ejemplo en Python}

\lstset{% general command to set parameter(s)
	language=Python, %language
	basicstyle=\scriptsize\sf, % print whole listing size
	keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
	identifierstyle=\color{orange!50!black}, % nothing happens
	commentstyle=\color{red}, % white comments
	stringstyle=\color{green!50!black}, % typewriter type for strings
	showstringspaces=false} % no special string spaces

\begin{lstlisting}
	import pickle
	
	
def Bdelete():
	# Opening a file & loading it
	F = open("studrec.dat", "rb")
	stud = pickle.load(F)
	F.close()
	
	print(stud)
	
	# Deleting the Roll no. entered by user
	rno = int(input("Enter the Roll no. to be deleted: "))
	F = open("studrec.dat", "wb")
	rec = []
		for i in stud:
			if i[0] == rno:
				continue
		rec.append(i)
	pickle.dump(rec, F)
	F.close()
Bdelete()
	
	
\end{lstlisting}

\pagebreak[4]

\begin{Verbatim}[frame=lines,label=Ejemplo]
	Aquí   escribimos
	    texto
	    
	 que sale igual    que se
	    escribe
\end{Verbatim}



\oldstylenums{0123456789}

0123456789

\oldstylenums{1982}

\balance

\begin{footnotesize}
	\begin{twocolumn}
		\bibliography{biblio}	
	\end{twocolumn}
\end{footnotesize}


\end{document}

podré escribir más cosas 
cambio de editor


